% !TeX root = ../libro.tex
% !TeX encoding = utf8
\chapter{Fundamentos matemáticos: las SDFs}
Estamos acostumbrados a representar superficies en $\R^3$ a través de ecuaciones paramétricas e implícitas. En el caso de las paramétricas se asigna a cada tupla de parámetros un punto, mientras que para las implícitas, dado un punto la ecuación indica si este se encuentra dentro o fuera de la superficie. El tipo de superficies implícitas más comúnmente estudiado es el de las superficies algebraicas, variedades algebraicas de dimensión dos. Existen varios métodos para la visualización de este tipo de superficies. Uno de ellos es tratar de generar una malla de polígonos previamente a partir de la ecuación para después ser visualizada en tiempo real usando los métodos clásicos. El problema de este método es que no siempre se puede aplicar y conlleva pérdida de precisión en la representación de la superficie. Otro método es el \textit{raytracing}, pero este también puede llegar a perder precisión, además de que es muy lento, haciendo que la representación de una superficie tan simple como una esfera sea computacionalmente muy costoso.\newline

Como solución a esto, T. Sederberg y A.Zundel \cite{Sederberg1989ScanLD} presentaron en 1989 un método para la representación superficies algebraicas sin pérdida de información y de manera eficiente, capaz además de trabajar con siluetas, intersección de curvas y operaciones booleanas. En 1889 John C. Hart \cite{hart2} presenta una técnica de \textit{raymarching} para la representación de fractales usando funciones distancia con signo. Posteriormente, en 1995 \cite{hart} generaliza esta técnica con el uso de \textit{spheretracing} para la representación de cualquier superficie implícita (algebraica o no), punto de partida de este trabajo. Este método nos permitirá representar cualquier superficie en tiempo real con un coste computacionalmente muy bajo y a cualquier nivel de detalle. No obstante, para usarlo debemos comprender qué son las funciones distancia con signo, sus propiedades, y cómo trabajar con ellas.

\begin{definicion}\label{def:sdf}
  Sea $\Omega \subset \R^3$. La \textbf{función distancia} asociada a $\Omega$, que llamamos $d_{\Omega}$ es el campo escalar que a cada punto de $\R^3$ le asigna su menor distancia a la frontera de $\Omega$:
    \begin{align*}
          d_{\Omega} \colon \R^3 &\to \R_0^+,\\
          x &\mapsto \inf\{\Vert x-y\Vert) \colon y \in \delta\Omega\}.
    \end{align*}
    Cuando $\Omega$ sea cerrado, podremos usar el mínimo en lugar del ínfimo.
\end{definicion}

\begin{definicion}\label{d:sdf}
  Sea $\Omega \subset \R^3$. La \textbf{función distancia con signo} asociada a $\Omega$ es el campo escalar de la forma:
  \begin{align*}
          \phi_{\Omega} \colon \R^3 &\to \R,\\
          x &\mapsto \begin{cases}
      d_{\Omega}(x),  &x\in \R^3\setminus \mathring{\Omega}, \\
      -d_{\Omega}(x), &x\in \mathring{\Omega}.
    \end{cases}
    \end{align*}
  En la literatura es común referirse a ellas por sus inglés SDF (\textit{Signed Distance Function}), y la denotaremos simplemente $\phi$ siempre que no haya confusión.
\end{definicion}

 \begin{observacion}
     Un campo escalar $f\colon \R^3\to \R$ cualquiera será una función distancia si existe al menos un $\Omega \subset \R^3$ tal que $f = d_{\Omega}$. De la misma forma, $f$ será una SDF cuando para dicho $\Omega$ se tenga $f=\phi_{\Omega}$.
 \end{observacion}

\begin{definicion}
  Dada una función $\phi\colon \R^3 \to \R$ y $k\in\R$, llamamos \textbf{isosuperficie de $\boldsymbol{\phi}$ con valor $\boldsymbol{k}$} al conjunto:
  \begin{equation*}
      S_{\phi,k} = \{(x,y,z) :  \phi(x,y,z)=k\}.
  \end{equation*}
  Sin pérdida de generalidad podemos suponer $k=0$, pues de no ser el caso, tomamos la función $\phi'(x,y,z)=\phi(x,y,z)-k$ y tenemos que $S_{\phi',0} = S_{\phi,k}$. Por tanto, la denotaremos como $S_\phi$.
\end{definicion}

Nuestra intención es construir una escena definida como la isosuperficie generada por una SDF. A partir de ahora, tomaremos $p=(x,y,z)\in\R^3$.

\begin{ejemplo}\label{ej:sdf}
    Ejemplos simples de SDFs $\phi$ en $p$ para diferentes conjuntos $\Omega$ son:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Esfera de radio $\boldsymbol{r}$ centrada en el origen.}
        \begin{equation*}
            \Omega=\{(x,y,z)\in \R^3 : \Vert (x,y,z)\Vert = r\},\quad \phi(p) = \Vert p\Vert - r.
        \end{equation*}
        \item \textbf{Plano con vector normal unitario $\boldsymbol{n=(a,b,c)}$ y pasando por el origen}.
        \begin{equation*}
            \Omega=\{(x,y,z)\in\R^3 : ax+by+cz = 0\},\quad \phi(p) = p\cdot n.
        \end{equation*}
        \item \textbf{Toro sobre el eje Y de radios $\boldsymbol{R}$ y $\boldsymbol{r}$, con $\boldsymbol{R>r}$}:
        \begin{align*}
            &\Omega=\left\{(x,y,z)\in \R^3 : \left(R-\sqrt{x^2+z^2}\right)^2 + y^2 = r^2\right\},\\[10pt]
            &\phi((x,y,z))= \bigg\Vert (\Vert(x,0,z)\Vert - R, y) \bigg\Vert - r.
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{ejemplo}

\section{Diferenciabilidad}
\input{Plantilla-TFG-master/capitulos/Diferenciabilidad}

\section{Funciones cota de distancia}
Hemos visto que las funciones distancia con signo nos proporcionan la distancia signada exacta en cada punto al más cercano de un conjunto $\Omega\subset \R^3$, pero lo cierto es que para representar las isosuperficies que generan no se necesita tanta precisión, ya que mientras dos funciones tengan los mismos ceros generarán la misma isosuperficie. Sin embargo, para representar la superficie en las siguientes secciones usaremos el método de \textit{spheretracing} (\autoref{sec:tracing}), que sí utiliza la información de la distancia en puntos diferentes a la frontera de $\Omega$. Introducimos un concepto que nos permitirá seguir usando este método pero no es tan restrictivo como el de función distancia con signo \cite{hart}.

\begin{definicion}
    Sea $\Omega\subset \R^3$ y $\phi$ su SDF. Una \textbf{cota de la distancia con signo} asociada a $\Omega$ es un campo escalar $\gamma\colon \R^3\to \R$ cumpliendo
    \begin{equation*}
        \vert \gamma(p)\vert \le \vert \phi(p)\vert,\ \text{ para todo } p\in\R^3,
    \end{equation*}
    y que tiene el mismo signo que $\phi$ en cada punto. En su artículo \cite{hart2}, C. Hart se refiere a ellas como SDB (\textit{Signed Distance Bound}).
\end{definicion}

Observamos que una SDF es un caso especial de SDB en el que se cumple la igualdad de la definición anterior, y que si ambos tipos de funciones están asociadas a un mismo $\Omega$ tendrán los mismos ceros, generando por tanto la misma isosuperficie. Aunque trabajar con una función cota de distancia en \textit{spheretracing} hará que la convergencia sea más lenta al proporcionar una cota más conservativa, en muchos casos será también más rápida de evaluar que una función distancia con signo por tener una expresión más simple, haciendo que sea deseable trabajar con ellas. Habrá otras ocasiones en las que incluso será imposible obtener una función distancia signada para un cierto $\Omega$. Por estos motivos en la literatura no se suele distinguir entre función distancia con signo y función cota de distancia, y como mucho se utilizan los términos función distancia exacta y aproximada respectivamente cuando se quiere realizar una distinción.\newline

Veamos algunos ejemplos de funciones distancia aproximadas.
\begin{ejemplo}\label{ej:sdf}
    Para los siguientes conjuntos $\Omega$ podemos definir las funciones distancia aproximadas:
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Cono centrado en el origen a lo largo del eje Y con altura $\boldsymbol{h}$ y ángulo $\theta$.}
        \begin{align*}
            &\Omega=\{(x,y,z)\in \R^3 : (x^2+z^2)(\cos\theta)^2 - y^2(\sin\theta)^2\},\\[8pt]
            &\phi((x,y,z)) = \Max\Big((\sin\theta, \cos\theta)\cdot (\Vert (x,0,z)\Vert, y), -h-y\Big).
        \end{align*}
        \item \textbf{Elipsoide fijados $\boldsymbol{a,b,c\in \R\setminus \{0\}}$}.
        \begin{align*}
            &\Omega=\left\{(x,y,z)\in\R^3 : \frac{x^2}{a^2}+\frac{y^2}{b^2}+\frac{z^2}{c^2} = 0\right\},\\[10pt]
            &\phi((x,y,z)) = \Big\Vert \left( \frac{x}{a},\frac{y}{b},\frac{z}{c} \right) \Big\Vert \cdot \left(  \Big\Vert \left( \frac{x}{a},\frac{y}{b},\frac{z}{c} \right) \Big\Vert -1\right)\ \Big{/}\ \Big\Vert \left( \frac{x}{a^2},\frac{y}{b^2},\frac{z}{c^2} \right) \Big\Vert .
        \end{align*}
    \end{itemize}
\end{ejemplo}


\section{Operaciones sobre SDF}\label{sec:operaciones}
\input{Plantilla-TFG-master/capitulos/Operaciones}

\section{Obtención de una SDF a partir de ecuaciones implícitas}\label{sec:aprox}
\input{Plantilla-TFG-master/capitulos/AproxImp}

\section{Implicitación de parametrizaciones racionales con bases de Gröbner}
\input{Plantilla-TFG-master/capitulos/Param}

\section{Implicitación de parametrizaciones racionales con resultantes}
\input{Plantilla-TFG-master/capitulos/ParamRes}




